入境處網上預檢平台今開放 堵截印度假難民

印度國民可免簽證訪港14天的待遇，成為部分當地「假難民」濫用來港「舉手」提出免遣返聲請途徑，入境處下月23日將推出印度國民來港前需網上預辦登記新措施，要求絕大部分印度國民來港前，要先網上提供護照及在港行程等資料，作即時有結果的預檢，冀阻截可疑印度旅客，相關網上平台今日(19日)開放。入境處助理處長(簽證及政策)馬志明表示，曾否有逾期居留等不良紀錄，會是申請人能否通過預檢的考慮因素之一，部門亦會不時檢討預檢審批條件，亦不排除未來把預檢擴至其他情況相約國家。他警告，填寫假資料等同虛假陳述，屬刑事及可被檢控，料新措施可構成阻嚇力。

馬志明受訪時稱，免遣返聲請問題近年對香港社會構成壓力，政府從不同範疇採取措拖應對，他指現時香港積壓聲請個案最多的3個國家是印度、越南及巴基斯坦，越、巴兩地需簽證來港，其大部分聲請人都是偷渡入境，惟印度享免簽待遇，大部分來自當地的聲請人，都是免簽來港後逾期居留，或在出入境管制站被拒入境後提出聲請；事實上，現時積壓的逾1萬宗尚待審核聲請，有2000多宗是印度人，其中七成三是逾期居留及被拒入境後提出聲請。

馬志明承認，免簽待遇遭到部分當地人濫用來港提出聲請，新的「印度國民網上預辦入境登記」措施明年1月23日推出後，印度國民必須成功網上預辦登記，才可繼續享有免簽訪港優惠，屆時當地人除要帶備護照，亦要列印出預檢成功的通知書，才可登上來港航機等交通工具。他指預檢申請人要填寫7大類別共30多條問題，若預檢不成功，則需向入境處申請正式簽證，獲批才可來港。

被問到如何憑登記資料分辨真旅客或假難民，馬志明稱會以過往個案背景資料作風險評估、分析特徵，再組合成審查條件，強調條件會不時更新，按情況亦可隨時增減。他坦言，無單一措施可百分百阻止濫用免簽待遇的人來港，會全方位考慮源頭堵截等可行方法遏止問題，冀把聲請個案盡量減少，現階段不評估可令印度人提聲請數字減少幾多。

他強調，任何申請人提供的資料若與其護照不一致，預檢會被視為無效，而香港各出入境管制站不會放鬆檢查，又警告填寫假資料等同虛假陳述，他不排除新措施推出會令部分並非真正旅客的印度人，因而選擇不來港。入境處已在官方YouTube頻道上載介紹片段，又已向印度領事館介紹登記流程、透過香港旅行社等經當地旅遊協會宣傳，並已把措施詳情告知全球各大航空及船公司。

屌你老母留名